踏上這逃難旅途 [學術討論：難民申請］

「難民」呢個神秘物種，聽就聽得多，平日反而無咩見過，究竟佢地要經歷d 咩，先至會成為難民？佢地既前路又係點樣既呢？作為世界公民既我地，又可以點樣幫佢地？以下以北美洲庇護程序作例，透過幾個問與答，希望幫助大家了解更多：

踏上這逃難旅途，難民會經歷一個點樣既過程？

難民五大條件

(a) 個人恐懼被逼害
(b) 逼害乃基於種族、宗教、國籍、社群、或政見
(c) 恐懼是有客觀根據的
(d) 申請者已離開原居地
(e) 申請者不能或不願返回原居地和在該地得到庇護

根據聯合國於1967年生效的《紐約議定書》，適用於所有國籍人士。

「逼害」－－不恰當的檢控、被殺或被虐待等狀況，並不需要已經發生，方能申請庇護；只要有足夠證明，顯示當事人在可預視的未來，很大可能遭受逼害，已構成申請庇護的理由。

如果你或你既朋友不幸落入被政治逼害既境地，應該要點做？

為著人身安全、基本權益及自由，當事人可以考慮到其他國家申請庇護，確認公約難民身分，以獲得法律保障及物資援助

申請難民的四個要點：
第一：證據！
當事人要證明自己曾經參與表達相關政治取態

直接證據：
相片（自拍或被其他人拍下均可）
文字紀錄（手寫ok！）
媒體報道（如其資料被顯示在一些行動通訊中）
其他環境證據（當日其他報道）
其他你認為有用的證物

間接證據：
－信譽良好的人士證明你曾經參與表達政見之活動，因而受到迫害
－你的親友為你作證，顯示你曾經參與表達政見，並因此受迫害

第二：帶備齊全的身分證明文件
第三：合法抵達公約國
第四：於抵埗一定時段內開始申請政治庇護（時段按各國規定有分別）
－－－

1）當事人不必一定在原居地出發，先抵達其他地方再申請簽證亦可。
2）如有需要，請先離開本國，再後補文件。

公約國

注意！各公約國的程序及要求皆有不同，本專題僅以北美洲作例，並不代表全部公約國之流程。但各公司約國家有自己嘅難民法。好多時處理手法或準則，好受當地政府嘅政治取態影響。只可以講，加拿大或美國難民法比較公開透明。

順帶一題，台灣唔係聯合國成員，當地亦冇難民法。所以手足去到嗰邊，搞身份或工作證都十分困難。美加的話，申請咗之後，基本上都會俾工作證你。

公約難民的權益包括什麼？

公約締約國有義務保障難民的
法律上地位
司法地位
提供身分證件
接受正當法律程序審判的權利
財產權
有償工作權
結社權利
遷徙自由
福利救助（例如：居住權、（與締約國本國人民同等之）公共救濟與援助、房屋待遇。）

本公約只保障政治難民，而不包括因天災、戰爭或其他經濟社會因素而流亡的戰爭難民或經濟難民

如果申請人未成年，有無影響呢？

成年申請人可於申請中包括配偶及未成年子女

未成年人亦可獨自申請庇護，惟部份國家需要其成年家人陪同該申請者入境。

請留意各國的成年年齡之定義略有不同。

成年家人一般指直系親屬，如父母／子女／兄弟姊妹。

工作丶讀書丶援助（視乎各國各自規定及申請人之狀況）

在等候期間，難民可申請工作許可，或報讀各級學院。就學而言，庇護申請者或須繳付國際生的學費，獲得難民資格後，收費則與本國人民同等。

並非所有國家都會向難民提供援助，但大部份都有金錢援助。

等候時間能長達數年，惟等候期間，因護照會被移民局收起，不能離開該國。取得難民身分後方可離開庇護國。

1/10

2/10

3/10

4/10

而家爆到九彩仲想做難民

5/10

push